<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Anton Strenger (Firaxis Games) -->
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<LocalizedText>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AUCKLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Khi người Maori định cư trên một eo đất ở miền bắc New Zealand ngày nay, họ nhận thấy cảnh quan xung quanh đầy đất đai màu mỡ, rừng rậm tươi tốt và núi lửa không hoạt động. Các bến cảng tự nhiên được bảo vệ ở hai bên eo đất cung cấp lượng cá dồi dào và là căn cứ cho các ca nô chiến tranh ('waka taua'). Những người định cư đặt tên cho nó là 'Tamaki Makaurau' - tạm dịch là "người con gái được hàng trăm người yêu tìm kiếm."</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AUCKLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Năm 1840 - gần 500 năm sau khi người Maori đến - Thống đốc mới của Anh William Hobson quyết định Tamaki Makaurau sẽ trở thành thủ đô thuộc địa hoàn hảo của New Zealand. Ông đổi tên nó thành Auckland — tạm dịch là "người bảo trợ của tôi là Bá tước Auckland, và tôi muốn anh ấy nghĩ về tôi một cách thuận lợi khi tôi yêu cầu nhiều tiền hơn."</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AUCKLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Mặc dù thủ đô sau đó được chuyển đến Wellington, sự mất mát về uy tín chính trị của Auckland được bù đắp nhiều hơn bằng nền kinh tế sôi động của nó. Ngay cả những cuộc giao tranh quân sự hạn chế của nó cũng có những quyết định về tài chính: khi một bộ tộc Maori tìm cách tấn công thành phố để phản đối việc bắt giữ thủ lĩnh của họ, người Auckland đã giải quyết vấn đề bằng cách giao nộp một lượng lớn thuốc lá. Việc mở kênh đào Panama vào đầu thế kỷ 20 đã tiếp tục mở rộng vai trò của Auckland như một điểm dừng quan trọng trong các tuyến vận tải biển Nam Thái Bình Dương.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTANANARIVO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Thủ đô của Madagascar bắt đầu là một thị trấn vùng cao yên bình của người Vazimba, cho đến khi Vua Andrianjaka của Imerinan lấy nó cho chính mình vào đầu thế kỷ 17. Từ khu đất hoàng gia của mình, ông ta có thể nhìn xuống những cánh đồng lúa ngày càng mở rộng sẽ giúp người dân đủ ăn. Sau một thời gian mở rộng và trật tự, một cuộc nội chiến Imerinan kéo dài hàng thập kỷ đã biến Antananarivo thành một trong bốn thủ đô — nhưng khi lớp bụi lắng xuống, nó lấy lại vị thế là trung tâm chính trị của vương quốc.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTANANARIVO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Vào đầu thế kỷ 19, Vua Radama I đã ra sắc lệnh thành phố mở cửa cho người châu Âu định cư. Nền kinh tế bùng nổ của thành phố đã thu hút các nghệ nhân, nhà sản xuất và người định cư. Các nhà máy phát triển mạnh mẽ, cơ sở hạ tầng bắt kịp với sự mở rộng của thành phố, và các phong cách kiến trúc đặc biệt đã làm thay đổi diện mạo của thành phố. Những người kế vị Radama tiếp tục trau dồi những tiến bộ về văn hóa và công nghệ, cuối cùng đã ban hành một nền giáo dục bắt buộc cho công dân của thành phố.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTANANARIVO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Sau đó, vào năm 1894 Pháp xâm lược. Madagascar giành lại độc lập từ chính quyền thuộc địa vào năm 1960, và cùng với nó là một Antananarivo hiện đại hóa.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ARMAGH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Thị trấn Armagh của Ireland có tôn giáo từ lâu. Được cho là một địa điểm thờ cúng của những người ngoại giáo cổ đại, nó đã trở nên nổi tiếng vào thế kỷ thứ 5 khi Thánh Patrick, một nhà truyền giáo Cơ đốc, xây dựng và thánh hiến một nhà thờ đá trên đỉnh đồi. Xung quanh đó mọc lên một tu viện, và sau đó là một thị trấn dành để truyền bá đạo Cơ đốc khắp Ireland — một đầu tàu của thần học.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ARMAGH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Điều này không có nghĩa là Armagh là một thành phố ven biển. Vị trí của nó ở Bắc Ireland cách đại dương một quãng ngắn 25 dặm. Tuy nhiên, danh tiếng của nó như là nơi đặt trụ sở của Nhà thờ Ireland đã khiến nó trở thành mục tiêu hấp dẫn đối với những người muốn tìm kiếm sự giàu có. Người Viking đã đột kích tu viện của Armagh hai lần trong Thế kỷ thứ 9, mỗi lần đều khiến chuyến đi bộ trên bộ phải bỏ trốn với hàng loạt di tích tôn giáo. John de Courcy, một hiệp sĩ Norman xâm lược, được cho là sẽ lặp lại truyền thống khi anh ta cướp bóc thị trấn vào cuối thế kỷ 12.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GRANADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Vào thế kỷ thứ 8, Umayyad Caliphate lan rộng qua bán đảo Iberia, nhanh chóng chinh phục người Hispania của người Visigothic. Granada, một khu định cư kiên cố ở miền nam Tây Ban Nha ngày nay, đã bị cuốn vào cuộc xâm lược. Trong thời gian sắp tới (chính xác là vào cuối thế kỷ 15) sự đầu hàng của nó trước Quân chủ Công giáo ('Los Reyes Católicos') sẽ kết thúc thời kỳ Reconquista của Andalusia — nhưng trong ba phần tư thiên niên kỷ, Granada thuộc về người Moors.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GRANADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Nằm ở chân dãy Sierra Nevada, Granada gặp bất hạnh là gần như không thể tồn tại do vị trí của nó trên một đồng bằng trũng. Những người cai trị Moorish của nó nhanh chóng nhận ra điều này và chuyển vị trí quyền lực của họ đến những chân đồi dễ phòng thủ hơn nhìn ra thị trấn. Một phần trong kế hoạch của họ liên quan đến việc xây dựng các alcazars, một trong số đó sẽ được cải tạo trong những năm sau đó thành Alhambra xinh đẹp.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GRANADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Các bậc thầy Moorish của Granada đã thay đổi qua nhiều thế kỷ. Almohad thay thế Almoravids, những người đã kế vị tàn dư của Umayyad. Vận may của thành phố một lần nữa thay đổi vào thế kỷ 13 với triều đại Nasrid, người có liên minh với vương quốc Công giáo Castile dẫn đến Tiểu vương quốc Granada. Việc tiếp cận trực tiếp các trung tâm thương mại ở châu Phi cận Sahara đã giúp Granada tự do khỏi Reconquista — trong một thời gian.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MUSCAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Thương mại chảy qua Muscat đã là huyết mạch của nó trong ít nhất hai thiên niên kỷ. Nép mình vào chân đồi của dãy núi Al Hajar, Ptolemy gọi nó là Cổng ẩn ('Cryptus Portus') vào đầu thế kỷ 1. Thật không may, thành phố không được che giấu đủ tốt - vị trí đắc địa của nó ở cửa Vịnh Ba Tư từ lâu đã khiến nó trở thành mục tiêu chinh phục hấp dẫn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MUSCAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Qua nhiều thế kỷ, cảng của Muscat đã xuất hiện nhiều biểu ngữ: Sassanid, Ả Rập (theo đó nó chuyển sang Hồi giáo vào thế kỷ thứ 7), Abbasid, Seljuk và Ba Tư, và một số tên khác. Vào đầu thế kỷ 16, một đô đốc người Bồ Đào Nha đã tìm cách mở cửa quan hệ thương mại - bằng các khẩu đại bác, đốt cháy phần lớn Muscat xuống đất. Nó được xây dựng lại và vẫn nằm dưới sự cai trị của người Bồ Đào Nha cho đến năm 1650, khi người Oman buộc họ ra ngoài và giành lại thành phố cảng.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MUSCAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Muscat từ lâu đã xung đột với các bộ lạc nội địa của Oman, phổ biến nhất là về quyền tự quản. Giữa một thời kỳ hỗn loạn như vậy vào thế kỷ 18, triều đại Al Bu Sa'id vẫn không bị gián đoạn cho đến thời hiện đại. Ngày nay, Muscat được hiện đại hóa rộng rãi đóng vai trò là thủ đô của Oman và vẫn là một thương cảng quan trọng.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PALENQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Thành phố Palenque của người Maya "bị mất tích", chính xác hơn là bị bỏ hoang sau một thiên niên kỷ phát triển, tinh vi, và cuối cùng là đình trệ. Tàn tích sớm nhất của nó có niên đại vào thế kỷ thứ 3 trước Công nguyên, nơi nó được cai trị bởi một loạt các vị vua và hoàng hậu, nhiều người trong số họ đã bị lưu lại trong lịch sử. Những ngày đen tối nhất của nó là vào đầu thế kỷ thứ 7, khi một cuộc chiến tranh trừng phạt với thành phố đối thủ của Calakmul khiến Palenque bị sa thải và hầu hết lãnh đạo của nó bị bắt hoặc bị giết.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PALENQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Nhiếp chính vương Sak K'uk 'cai trị trong ba năm trước khi chuyển giao quyền lãnh đạo cho con trai 12 tuổi của bà, K'inich Janaab Pakal. Vị vua trẻ được biết đến với cái tên Pakal Đại đế, kiến trúc sư của sự thịnh vượng của Palenque. Trong gần 70 năm cai trị của mình, ông đã thúc đẩy xây dựng lại và mở rộng thành phố, xóa những vết sẹo do Calakmul để lại, đồng thời ra lệnh khắc lịch sử của thành phố vào các bức tường và cột của các ngôi đền và cung điện mới xây dựng. Ở đỉnh cao quyền lực của mình, Palenque đã liên minh, bắt giữ các vị vua của kẻ thù, và buộc các đối thủ bị đánh bại phải cống nạp.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PALENQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Sau cái chết của Pakal, một cuộc xung đột gay gắt với vương quốc đối thủ của Toniná đã gây thiệt hại cho Palenque. Đến đầu thế kỷ thứ 9, thành phố bị bỏ lại trong rừng rậm.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_EYJAFJALLAJOKULL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Eyjafjallajökull là tên của cả một ngọn núi lửa ở Iceland và chỏm băng cắm vào miệng núi lửa của nó. Mặc dù ngọn núi lửa vẫn hoạt động trong hơn một thiên niên kỷ, nó ít được biết đến bên ngoài Iceland cho đến khi xảy ra một vụ phun trào nhỏ vào năm 2010. Đám mây tro bụi sau đó của nó đã làm ngưng trệ lưu thông hàng không ở châu Âu trong gần một tuần và tạo ra hàng nghìn giờ báo cáo tin tức khó thở. Những vụ phun trào của Eyjafjallajökull theo truyền thống đã dự đoán những vụ phun trào thậm chí còn lớn hơn của Katla gần đó, một ngọn núi lửa dưới băng hoạt động mạnh hơn nhiều - khiến các kiểm soát viên không lưu châu Âu cảm thấy kinh hoàng.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_LYSEFJORDEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Xói mòn do băng hà từ Kỷ băng hà đã tạc nên Lysefjord hùng vĩ ra khỏi khu vực ngày nay là miền nam Na Uy. Dòng nước đen lạnh giá của một cuộc đua marathon len lỏi giữa những vách đá cao chót vót bằng đá granit nhạt. Màu sắc tươi sáng hơn của những tảng đá này chính là thứ mang lại tên gọi cho "vịnh hẹp ánh sáng", mặc dù chúng có xu hướng ném nước bên dưới thành bóng tối. Tảng đá Pulpit nổi bật (hay "Preikestolen") là đỉnh lớn, bằng phẳng của một vách đá gần 2000 ft gần miệng Lysefjord, là nơi lý tưởng để hét lên những lời hô hào của stentorian với những chiếc thuyền đi qua bên dưới.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_GIANTS_CAUSEWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Các cụm cột hình học được gọi là Con đường khổng lồ có thể được tìm thấy dọc theo bờ biển Bắc Ireland. Các cột có chiều cao khác nhau, giống như một cây đàn ống thoát ra khỏi chính nó. Các cột gần bờ biển nhất biến mất vào Kênh Bắc, trong khi những cột khác nhô ra khỏi mặt đất như những bức tường chắn bằng đá bazan. Truyền thuyết cho rằng con đường đắp cao được xây dựng bởi người khổng lồ người Ireland Finn MacCool, người đã bị thách thức trong cuộc chiến với người khổng lồ người Scotland Benandonner. (Các nhà địa chất không đồng ý, kết nối sự hình thành cột trụ với hoạt động của núi lửa cách đây 50 triệu năm.)</Text>
		</Replace>
    <Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ALCAZAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Các alcázars (một loại nơi ẩn náu cuối cùng) là các lâu đài cung điện được xây dựng ở nhiều thành phố của người Moorish ở al-Andalus, chủ yếu là giữa thế kỷ 8 và 15 sau Công nguyên. Nhiều người trong số này được xây dựng làm nơi ở của các thống đốc Moorish… và khá hữu ích, không chỉ chống lại các đối thủ ngang ngược mà còn chống lại Christian Reconquista đang bối rối đó. Nhiều người vẫn đứng vững và khá nổi tiếng: ví dụ, những người ở Segovia. Toledo, Cordoba (Alcázar de los Reyes Cristianos nổi tiếng), Burgos và Seville. Ví dụ, cuối cùng, được xây dựng vào năm 913 như một pháo đài cho thống đốc Cordoban; vào thế kỷ 11, nó được mở rộng thành cung điện được gọi là al-Muwarak (“Nhà phúc”). Nhà vua Thiên chúa giáo Fernando III đã biến nó thành nơi ở hoàng gia của mình khi chiếm được Seville vào năm 1248. Giờ đây nó chỉ là một điểm dừng khác cho các chuyến xe buýt du lịch trong thành phố.</Text>
    </Replace>
    <Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MONASTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Một tu viện, theo truyền thống Công giáo La Mã, là một khu phức hợp các tòa nhà đóng vai trò là nhà chung và nơi làm việc cho các tu sĩ (và nữ tu sĩ, trong cách sử dụng hiện đại được gọi là "hội quán"). Chúng cũng bao gồm một số nơi dành riêng cho việc cầu nguyện, chẳng hạn như nhà nguyện hoặc nhà thờ. Và nhiều bệnh viện, trường học, nhà máy chưng cất, v.v. Theo truyền thuyết, chủ nghĩa tu viện của Cơ đốc giáo bắt đầu ở Ai Cập, mặc dù tu viện đầu tiên ở châu Âu được thành lập c. 344 SCN gần Chirpan (Bulgaria) bởi St. Athanasius. Một vài thế kỷ sau, vào năm 529, Thánh Benedict thành lập tu viện tại Monte Cassino, đặt khuôn mẫu cho tu viện Công giáo. Các tu viện sớm bắt đầu xuất hiện trên khắp châu Âu, và xa hơn nữa.</Text>
    </Replace>
	</LocalizedText>
</GameData>
