<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
	<LocalizedText>
		<!-- civs -->
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_CIVINFO_VIETNAM_LOCATION">
			<Text>Đông Nam Á</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_CIVINFO_VIETNAM_SIZE">
			<Text>331,210 km vuông (205,804 dặm vuông)</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_CIVINFO_VIETNAM_POPULATION">
			<Text>98,721,275 (in 2020)</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_CIVINFO_VIETNAM_CAPITAL">
			<Text>Hanoi (Hà Nội)</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Việt Nam có một trong những ghi chép lịch sử lâu đời nhất ở Đông Nam Á, một ghi chép phản ánh cuộc đấu tranh không ngừng giành độc lập và chống lại sự chiếm đóng của nước ngoài – chống lại các hoàng đế Trung Quốc, thực dân châu Âu và thậm chí cả Hoa Kỳ.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Những người Việt Nam đầu tiên - "Kinh" - định cư ở vùng đồng bằng sông Hồng và bắt đầu canh tác trên đất bằng các ruộng lúa được tưới tiêu vào đầu năm 1200 trước Công nguyên dưới triều đại Hồng Bàng. Theo truyền thuyết, Lạc Long Quân đã dạy những người nông dân Việt Nam đầu tiên cách trồng lúa và đến thế kỷ thứ sáu trước Công nguyên, họ đã khai thác các tuyến đường thủy xung quanh họ và xây dựng hệ thống thủy lợi, kênh mương và đê điều. Trồng trọt ngũ cốc mang mọi người lại với nhau, và đô thị hóa có nghĩa là sự phát triển của các nghệ nhân và hàng thủ công. Ở Việt Nam, điều này có nghĩa là các công cụ và vũ khí phức tạp bằng lụa, đồng và đồng. Đặc biệt ấn tượng trong thời gian này là trống đồng Đông Sơn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Nhưng ở đâu có thịnh vượng, ở đó có chiến tranh. Việt Nam kể từ khi bắt đầu có một lịch sử phức tạp với nước láng giềng phương bắc - các triều đại khác nhau của Trung Quốc. Người Việt Nam kết hợp Nho giáo Đông Á và Phật giáo Đại thừa (trái ngược với Phật giáo Nguyên thủy của các nước láng giềng Lào và Campuchia), chữ Hán, khái niệm cai trị đất đai của Trung Quốc, và – với lòng biết ơn của các nhà sử học – truyền thống lưu giữ hồ sơ của Trung Quốc. Nhưng đây không chỉ là trao đổi văn hóa. Quân đội đã tham gia.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Triệu Đà, hay Zhao Tuo, là một vị tướng Trung Quốc đã chinh phục miền Bắc Việt Nam, nhưng sau khi nhà Tần của Trung Quốc sụp đổ, ông quyết định rằng mình có thể tự mình trở thành Hoàng đế. Ông thành lập vương quốc Nanyue hay Nam Việt trên lãnh thổ mà ngày nay là miền nam Trung Quốc và miền bắc Việt Nam. Điều này đặt ra câu hỏi: Triệu Đà là hoàng đế Việt Nam hay Trung Quốc? Đây là một câu hỏi hay – và là một câu hỏi mang nặng tính chính trị. Tuy nhiên, đó là một vấn đề để các nhà sử học giải quyết, vì tham vọng đế quốc của Zhao Tuo đã sụp đổ khi nhà Hán đánh bại Nanyue và sáp nhập Việt Nam vào Trung Quốc. Dù Triệu Đà đã là gì, anh ta không còn là gì nữa.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Đây là giai đoạn đầu tiên – nhưng chắc chắn không phải là cuối cùng – mà người Việt Nam chống lại một cuộc chiếm đóng. Luật pháp Trung Quốc, đặc biệt là những luật hạn chế quyền lực của phụ nữ, đã chọc giận người Việt Nam, những người từ lâu đã kết hợp các truyền thống mẫu hệ hơn của Đông Nam Á. Vì vậy, không có gì ngạc nhiên khi phụ nữ là những người đứng lên. Năm 40 sau Công nguyên, Hai Bà Trưng đứng lên đánh nhà Hán là Tô Dung. Họ đã lãnh đạo cuộc khởi nghĩa thành công, thu phục 65 bang dưới danh nghĩa nước Việt Nam độc lập. Người chị cả, Trưng Trắc, lên ngôi hoàng hậu và hai chị em duy trì quyền lực của họ trong hai năm trước khi Hoàng đế Quang Vũ cuối cùng có đủ. Anh ta cử một đội quân để chiếm lại các vùng đất và lấy đầu của hai chị em. Anh ta không bao giờ có được những điều đó: sau thất bại của họ, hai chị em đã tự sát chứ không muốn bị kẻ thù bắt sống và làm nhục.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Nhưng quân nổi dậy vẫn kiên trì. Vào năm 225 sau Công nguyên, Triệu Thị Trinh, còn được gọi là Bà Triệu, hay Bà Triệu, đã lãnh đạo một cuộc nổi loạn mới. Mặc dù bà đã bị đánh bại, giống như Hai Bà Trưng, tác động của bà vẫn còn. Các cuộc nổi dậy tiếp tục dưới sự lãnh đạo của các nhà lãnh đạo như Lý Bôn, mặc dù Việt Nam không được độc lập cho đến năm 938 CE. Nhưng trong thiên niên kỷ đầu tiên sau CN, ngay cả khi bị chiếm đóng, Việt Nam vẫn phát triển mạnh mẽ và các nhà khảo cổ học đã phát hiện ra hàng hóa thương mại kéo dài đến La Mã tại các địa điểm của Việt Nam.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Sau trận Bạch Đằng quyết định vào năm 938 CN, Việt Nam được độc lập nhưng không ổn định. Đất nước sôi sục nội chiến gần 20 năm cho đến khi Đinh Bộ Lĩnh dựng nên nhà Đinh. Dưới thời nhà Đinh, đất nước được đổi tên thành Đại Cồ Việt, hay "Đất nước Đại Việt". Đinh thiết lập luật pháp nghiêm ngặt và làm việc để thiết lập liên minh với các gia đình nổi tiếng, nhưng sự cai trị của ông chỉ kéo dài được 8 năm trước khi cả ông và thái tử đều bị ám sát. Nhà Tống Trung Quốc xem kịch tính, quyết định lợi dụng tình thế mà xâm lược. Thay vì đứa con trai sáu tuổi của vị vua bị ám sát lên ngôi, Lê Đại Hành đã cưới mẹ của cậu bé và lên ngôi, do đó bắt đầu triều đại Tiền Lê. Ông đã đánh bại cuộc tấn công của Trung Quốc bằng chiến thuật thông minh (tài liệu của Trung Quốc không ghi rõ, nhưng dẫn đến việc tất cả các chỉ huy và tướng lĩnh có liên quan đến trận thua đều bị hành quyết). Sau đó, Trung Quốc đã nhượng lại khu vực này (tạm thời), nhưng điều này có lẽ là do sự sắp xếp cống nạp mà Việt Nam đã cống nạp cho họ hơn là vì sợ hãi thực sự. Tại sao phải trải qua những rắc rối khi chiếm đóng khi bạn nhận được tiền lương đều đặn?</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Việt Nam sẽ độc lập trong gần năm trăm năm. Việt Nam cũng trải dài dọc theo bờ biển từ thung lũng sông Hồng (khu vực Hà Nội) về phía đồng bằng sông Cửu Long. Điều này liên quan đến một loạt các cuộc chiến tranh chống lại và chinh phục các nhóm dân tộc khác, bao gồm cả người Chăm và người Khmer (người Campuchia); thật vậy, ở đồng bằng sông Cửu Long có nhiều người dân tộc Khmer, thực hành phiên bản Phật giáo của riêng họ và nói tiếng Campuchia ngày nay.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Nhà Lý sau cuộc mở mang về phía Nam đã đặt nền móng cho nước Việt Nam như ngày nay. Đó là một thời kỳ thịnh vượng kéo dài bốn trăm năm và liên quan đến sự tập trung vào bên trong. Nhà Lý muốn nền kinh tế của họ phát triển mạnh, và để làm được điều đó, họ bắt đầu bằng cách đầu tư vào dân số của mình – chẳng hạn như thành lập Quốc Tử Giám, hay “Văn Miếu.” Giáo dục không chỉ giới hạn trong giới quý tộc, và trong một hệ thống trọng dụng nhân tài Nho giáo có thể được công nhận từ Việt Nam đến Trung Quốc, Hàn Quốc đến Nhật Bản, thường dân có thể tham gia các kỳ thi để cố gắng vươn lên các vị trí trong chính phủ. Đây không chỉ là một hệ thống do nam giới thống trị: hệ thống thuế đã được tổ chức lại với phụ nữ chịu trách nhiệm thu thuế. Tôn giáo có vai trò lớn hơn trong xã hội thời Lý, đặc biệt là Phật giáo, Nho giáo và Đạo giáo.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Tuy nhiên, giai đoạn này không phải là không có xung đột. Khi nhà Lý nhường ngôi cho nhà Trần, Việt Nam phải đối mặt với các cuộc xâm lược của cả Mông Cổ và (thêm nữa) Trung Quốc, cũng như cuộc nổi dậy của người Chăm đã bị chinh phục trước đây. Những cuộc chiến này, cùng với uy tín ngày càng suy giảm của các nhà lãnh đạo nhà Trần, đã khiến hệ thống phòng thủ của Việt Nam dễ bị phản bội. Vào những năm 1400, tướng Hồ Quý Ly lên ngôi và tuyên bố một loạt cải cách táo bạo và tiến bộ không được lòng các địa chủ phong kiến. Những quý tộc này đã đến triều đại nhà Minh của Trung Quốc để được giúp đỡ trong việc khôi phục lại triều đại nhà Trần, và Trung Quốc một lần nữa tiếp quản Việt Nam vào năm 1407. Theo luật pháp Trung Quốc, Việt Nam một lần nữa bị áp lực phải chấp nhận một nền văn hóa Trung Quốc hơn, và giống như trước đây, Việt Nam đã phản đối. Một nông dân giàu có tên là Lê Lợi đã lãnh đạo cuộc nổi dậy, cuối cùng đã thành công và bắt đầu triều đại Lê mới (sau đó là Tây Sơn và Nguyễn kế vị – tên của triều đại sau này phổ biến đến mức hàng ngàn gia đình đã đổi họ thành Nguyễn: cho đến nay là phổ biến nhất Họ Việt!). Nhà Lê chịu ảnh hưởng tư tưởng Nho giáo, dẫn đến sự ra đời của những bộ luật mới, tiến bộ hơn. Giáo dục và mở rộng một lần nữa được ưu tiên.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
			<Text>Vì vậy, khi người châu Âu bắt đầu xuất hiện vào những năm 1700, nỗ lực truyền bá Cơ đốc giáo của họ bị nhiều người coi là một cuộc tấn công trực tiếp vào nền tảng của nền văn minh Việt Nam. Và, theo một nghĩa nào đó, họ đã không sai - tôn giáo thực sự là cái cớ để Việt Nam chiếm đóng thuộc địa. Do việc hành quyết các nhà truyền giáo Pháp, người Pháp (với các đồng minh Tây Ban Nha) đã xâm chiếm miền nam Việt Nam, chiếm lấy và giữ nó. Những bước tiến của Pháp vẫn tiếp tục và đến năm 1887, Pháp đã kiểm soát toàn bộ Việt Nam, Campuchia và Lào.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
			<Text>Đông Dương thuộc Pháp dường như liên tục xảy ra chiến tranh. Pháp đánh nhau với Xiêm La vì yêu sách đối với Lào, và khi họ không đánh Xiêm La, họ đánh quân nổi dậy Việt Nam. Và, ngay sau khi đợt nổi dậy mới nhất dừng lại, Thế chiến II bắt đầu.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
			<Text>Ở đây đưa vào một nhân vật khác trong bối cảnh Việt Nam: Hồ Chí Minh. Hồ được đào tạo ở Pháp, sống một cuộc đời lao động chân tay đầu đời ở Mỹ và Anh, và là một học giả chính trị sắc sảo. Hồ bắt đầu có thiện cảm với các nhà cách mạng thuộc mọi thành phần: Pháp, Mỹ và Nga, và trong Thế chiến thứ hai, ông đã trở lại Việt Nam để chiến đấu chống lại lực lượng chiếm đóng của Nhật Bản và Vichy Pháp. Sau chiến tranh, Hồ đọc Tuyên ngôn Độc lập của Việt Nam, bắt đầu bằng câu quen thuộc kỳ lạ, “Tất cả mọi người sinh ra đều bình đẳng; họ được Tạo hóa ban cho một số Quyền bất khả xâm phạm; trong số đó có Cuộc sống, Tự do và mưu cầu Hạnh phúc”. Thật vậy, Hồ, người đã được người Mỹ hỗ trợ trong cuộc chiến chống lại phe Trục trong Thế chiến thứ hai, đã thoáng nghĩ rằng Hoa Kỳ sẽ ủng hộ nền độc lập của Việt Nam từ Pháp. Về điều này, ông đã sai, và sự ủng hộ của Hoa Kỳ đối với sự chiếm đóng của thực dân Pháp đã đẩy phong trào Việt Minh của Hồ, có trụ sở tại Hà Nội, ngày càng xích lại gần Liên Xô. Các lực lượng Việt Nam cuối cùng đã đánh bại quân Pháp trong trận Điện Biên Phủ và chấm dứt sự chiếm đóng của Pháp vào năm 1954. </Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
			<Text> Nhưng Việt Nam vào cuối cuộc chiến đã bị chia cắt giữa miền Bắc do Liên Xô hậu thuẫn và miền Nam do Mỹ hậu thuẫn. Sự chia rẽ này chuyển sang chiến tranh công khai gần như ngay lập tức sau khi giành được độc lập, dẫn đến sự trao đổi mà Hoa Kỳ gọi là Chiến tranh Việt Nam và người Việt Nam gọi là Chiến tranh Hoa Kỳ. Hồ và các lực lượng miền bắc Việt Nam đã chiến thắng trong việc này, và ông ta đã thành lập nước Cộng hòa Xã hội Chủ nghĩa Việt Nam, tồn tại cho đến ngày nay. Nhưng ngay sau chiến tranh, một chuyện khác lại đến – Việt Nam xâm lược Campuchia trong nỗ lực lật đổ chế độ Khmer Đỏ giết người. Khmer Đỏ là đồng minh của Trung Quốc, và do đó, cuộc chiến đã thúc đẩy (thêm một cuộc xâm lược khác) của Trung Quốc vào năm 1979. Bằng cách nào đó, sau gần một thế kỷ chiến tranh liên miên, người Việt Nam đã đẩy lùi quân Trung Quốc – một hành động phản kháng khác.</Text>
		</Replace>
		<!-- leaders -->
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_TITLE">
			<Text>Hốt Tất Liệt (Trung Hoa)</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_QUOTE">
			<Text>Bắt đầu quan hệ thân thiện với nhau từ bây giờ. Chúng tôi nghĩ rằng tất cả các quốc gia thuộc về một gia đình.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Nếu bất cứ ai có thể mở rộng và thống nhất Đế chế Mông Cổ, thì đó sẽ là cháu trai của Thành Cát Tư Hãn. Hốt Tất Liệt trị vì từ năm 1260 đến năm 1294 sau Công nguyên và tạo ra một đế chế chạy từ Bán đảo Triều Tiên đến tận rìa Baghdad ngày nay.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Hốt Tất Liệt sinh năm 1215 sau Công nguyên và là con trai thứ tư của Đà Lôi. Ngay từ khi còn nhỏ, anh đã tỏ ra là một kỵ sĩ và chiến binh thiện nghệ. Anh ấy đã cùng cha mình tham gia chiến dịch và nổi tiếng ngay cả khi còn là một thiếu niên vì là một chiến binh đáng kính. Hốt Tất Liệt cũng dành thời gian tự học, đặc biệt là về nghệ thuật và văn học Trung Quốc, điều này sẽ giúp ích cho ông sau này khi trở thành Hoàng đế nhà Nguyên.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Sau khi cha qua đời, Hốt Tất Liệt xem thứ tự kế vị. Cuối cùng, danh hiệu Đại hãn được trao cho anh trai của Hốt Tất Liệt là Möngke. Ban đầu, anh ấy ủng hộ sự cai trị của anh trai mình và lòng trung thành của anh ấy đã giúp anh ấy có được vị trí ilkhan, hay phó vương. Anh ấy đã sử dụng thời gian này để học hỏi từ anh trai mình, kết bạn, tập hợp các cố vấn của mình và phục vụ như một chiến binh trên chiến trường khi cần thiết. Tuy nhiên, sau cái chết của anh trai mình vào năm 1259 sau Công nguyên, anh ấy buộc phải chiến đấu chống lại em trai mình, Ariq Böke (người kém kiên nhẫn hơn Hốt Tất Liệt rất nhiều), để giành lấy danh hiệu Đại Hãn. Bất chấp sự nổi tiếng của Ariq Böke, Hốt Tất Liệt đã chỉ huy nhiều nguồn lực hơn và sự ủng hộ của nhiều hoàng tử từ khắp Trung Á, mang lại cho anh ta lợi thế cần thiết để đảm bảo danh hiệu.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Tuy nhiên, trở thành “Đại Hãn” vẫn chưa đủ. Hốt Tất Liệt muốn nhiều hơn nữa. Nhìn vào bức tranh toàn cảnh hơn, Hốt Tất Liệt nhìn thấy một đế chế bị chia rẽ—những di sản còn sót lại của ông nội ông—và ông đã tìm cách thống nhất nó một lần nữa, đồng thời đưa nó đi xa hơn nữa. Anh ấy để mắt đến Trung Quốc.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Cuộc tấn công đầu tiên vào Trung Quốc mất 5 năm, nhưng Hốt Tất Liệt đã dần dần chiếm được các thành phố của Trung Quốc, bắt đầu với Hsiang-yang và Fan-ch’eng trước khi tiến tới chiếm thủ đô Lin-an của nhà Tống vào năm 1276 sau Công nguyên. Anh ta đã nhân từ và tha thứ cho cậu bé hoàng đế Trung Quốc và mẹ của anh ta, giữ hai người như những tù nhân chính trị trong triều đình của anh ta. Năm 1278, Hốt Tất Liệt đạt được mục tiêu trở thành Hoàng đế sau khi đánh bại vị hoàng tử cuối cùng cản đường mình trong một trận thủy chiến quyết định. Với chiến thắng của mình, ông trở thành người Mông Cổ đầu tiên cai trị toàn bộ Trung Quốc. Ông bắt đầu triều đại Yuan, và là người cai trị đầu tiên của nó.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Hốt Tất Liệt đã tạo phong cách chiến lược cho mình trong trang phục truyền thống của các hoàng đế Trung Quốc. Thay vì ép buộc bản thân và những cách thức của người Mông Cổ đối với các chủ đề mới của mình, anh ấy đã đưa chúng vào như một mảnh vụn - đáng chú ý, nhưng không quá đau đớn. Tất nhiên, Hốt Tất Liệt đảm bảo rằng người Mông Cổ duy trì quyền lực, đặc biệt là trong các nhóm chính phủ cấp cao hơn, nhưng ông không đàn áp các thần dân mới của mình. Các thương nhân, nghệ nhân, người Trung Á và tầng lớp quý tộc Mông Cổ được xếp hạng cao trong đế chế mới. Người Hán bị coi là công dân trung lưu và hạ lưu và không thể giữ chức vụ nhà nước. Tuy nhiên, một số được phép giữ các chức vụ hành chính, đặc biệt là những người được giáo dục tốt. Ông khoan dung với các tôn giáo khác và đề cao các lý tưởng Nho giáo, đồng thời cai trị theo cách gần với những gì người Hán quen thuộc hơn là chế độ vua truyền thống của Mông Cổ.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Hốt Tất Liệt đã thực hiện một số thay đổi về kinh tế và giai cấp trong thời gian trị vì của mình với tư cách là Hoàng đế. Ông thúc đẩy việc sử dụng tiền giấy để giao dịch và khuyến khích thương mại với phương Tây, đáng ngạc nhiên là chấp nhận các nhà truyền giáo phương Tây, tiếp xúc trực tiếp với Giáo hoàng Gregory X. Hốt Tất Liệt cũng biết Marco, con trai của Niccolo Polo. Marco Polo đã nói tích cực về Hốt Tất Liệt trong nhật ký của mình và hai người đã duy trì mối quan hệ thân thiết trong ít nhất mười bảy năm. Các thương nhân và nghệ nhân được giảm thuế dưới chế độ mới một phần là do Hốt Tất Liệt đánh giá cao đồ sứ tinh xảo được tạo ra ở Trung Quốc. Nền kinh tế phát triển dưới sự chỉ đạo của Hốt Tất Liệt nhờ khả năng kiểm soát và bảo vệ các tuyến đường thương mại có giá trị của người Mông Cổ.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Mặc dù Hốt Tất Liệt nhìn chung được đón nhận nồng nhiệt và được coi là một vị hoàng đế nhân từ, nhưng không phải ai cũng đồng ý với ông hoặc các chính sách của ông. Công dân người Hán không mấy hào hứng với cấu trúc giai cấp mới và các loại thuế cao hơn đi kèm với nó. Anh họ Kaidu của ông từng là mối đe dọa thường xuyên trong suốt triều đại của Hốt Tất Liệt. Tuy nhiên, Kaidu chưa bao giờ thành công trong nỗ lực lật đổ Đại Hãn và Hoàng đế.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Hốt Tất Liệt đã chiến đấu để mở rộng hơn nữa đế chế vốn đã rộng lớn của mình trong suốt thời gian làm Hoàng đế. Một số khu vực quy phục nhanh chóng, trong khi những khu vực khác kháng cự, đôi khi, có vẻ như do may mắn hơn là năng lực chiến đấu. Anh ta đã cố gắng xâm lược Nhật Bản hai lần, nhưng cả hai cuộc xâm lược đều thất bại vì lực lượng hải quân vượt trội của Nhật Bản hoặc những cơn bão đúng lúc - kamikaze, hay "cơn gió thần thánh".</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Triều đại hiệu quả của Hốt Tất Liệt kết thúc sau 34 năm khi ông qua đời vào năm 1294. Việc mất đi người vợ (yêu thích) và đứa con trai cả đã khiến ông rơi vào tình trạng trầm cảm. Ông đã sống đến bảy mươi chín tuổi.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Hốt Tất Liệt, không giống như ông nội của mình, tập trung vào việc thiết lập [ICON_TradeRoute] Thương mại và sử dụng [ICON_TechBoosted] Eurekas và [ICON_CivicBoosted] Cảm hứng đi kèm để thúc đẩy chiến thắng Khoa học.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Với một vị trí Chính sách kinh tế bổ sung có sẵn, Hốt Tất Liệt có vị trí thuận lợi để giành được một số chiến thắng khác nhau. Tuy nhiên, Tuyến giao dịch [ICON_TradeRoute] của anh ấy cần tiếp tục chạy, vì vậy anh ấy nên cẩn thận khi lên kế hoạch cho các cuộc chiến mới. Hốt Tất Liệt luôn tìm kiếm những người bạn mới, khi anh ấy nhận được [ICON_TechBoosted] Eurekas và [ICON_CivicBoosted] Cảm hứng từ Trạm giao dịch [ICON_TradingPost] thành công đầu tiên trong một nền văn minh nước ngoài, những tiến bộ có thể hỗ trợ Chiến thắng Khoa học hoặc Văn hóa.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_TITLE">
			<Text>Hốt Tất Liệt (Mông Cổ)</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Hốt Tất Liệt, không giống như ông nội của mình, tập trung vào việc thiết lập [ICON_TradeRoute] Thương mại và sử dụng [ICON_TechBoosted] Eurekas và [ICON_CivicBoosted] Cảm hứng đi kèm để thúc đẩy chiến thắng Khoa học.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Với một vị trí Chính sách kinh tế bổ sung có sẵn, Hốt Tất Liệt có vị trí thuận lợi để giành được một số chiến thắng khác nhau. Tuy nhiên, Tuyến giao dịch [ICON_TradeRoute] của anh ấy cần tiếp tục chạy, vì vậy anh ấy nên cẩn thận khi lên kế hoạch cho các cuộc chiến mới. Hốt Tất Liệt luôn tìm kiếm những người bạn mới, khi anh ấy nhận được [ICON_TechBoosted] Eurekas và [ICON_CivicBoosted] Cảm hứng từ Trạm giao dịch [ICON_TradingPost] thành công đầu tiên trong một nền văn minh nước ngoài, những tiến bộ có thể hỗ trợ Chiến thắng Khoa học hoặc Văn hóa.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Nếu bất cứ ai có thể mở rộng và thống nhất Đế chế Mông Cổ, thì đó sẽ là cháu trai của Thành Cát Tư Hãn. Hốt Tất Liệt trị vì từ năm 1260 đến năm 1294 sau Công nguyên và tạo ra một đế chế chạy từ Bán đảo Triều Tiên đến tận rìa Baghdad ngày nay.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Hốt Tất Liệt sinh năm 1215 sau Công Nguyên, là con trai thứ tư của Đà Lôi. Ngay từ khi còn nhỏ, anh đã tỏ ra là một kỵ sĩ và chiến binh thiện nghệ. Anh ấy đã cùng cha mình tham gia chiến dịch và nổi tiếng ngay cả khi còn là một thiếu niên vì là một chiến binh đáng kính. Hốt Tất Liệt cũng dành thời gian tự học, đặc biệt là về nghệ thuật và văn học Trung Quốc, những thứ sẽ giúp ích cho ông sau này khi trở thành Hoàng đế nhà Nguyên.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Sau khi cha mất, Hốt Tất Liệt nối dõi tông đường. Cuối cùng, danh hiệu Đại Hãn được trao cho anh trai của Hốt Tất Liệt là Möngke. Ban đầu, anh ấy ủng hộ sự cai trị của anh trai mình và lòng trung thành của anh ấy đã giúp anh ấy có được vị trí ilkhan, hay phó vương. Anh ấy đã sử dụng thời gian này để học hỏi từ anh trai mình, kết bạn, tập hợp các cố vấn của mình và phục vụ như một chiến binh trên chiến trường khi cần thiết. Tuy nhiên, sau cái chết của anh trai mình vào năm 1259 sau Công nguyên, ông buộc phải chiến đấu chống lại em trai mình, Ariq Böke (người kém kiên nhẫn hơn Hốt Tất Liệt rất nhiều), để giành lấy danh hiệu Đại Hãn. Bất chấp sự nổi tiếng của Ariq Böke, Hốt Tất Liệt đã chỉ huy nhiều nguồn lực hơn và sự ủng hộ của nhiều hoàng tử từ khắp Trung Á, mang lại cho anh ta lợi thế cần thiết để đảm bảo danh hiệu.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Tuy nhiên, trở thành “Đại Hãn” vẫn chưa đủ. Hốt Tất Liệt muốn nhiều hơn nữa. Nhìn vào bức tranh toàn cảnh hơn, Hốt Tất Liệt nhìn thấy một đế chế đang bị chia cắt - di sản còn sót lại của ông nội - và anh tìm cách thống nhất nó một lần nữa, đồng thời đưa nó đi xa hơn nữa. Anh ấy để mắt đến Trung Quốc.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Cuộc đột nhập đầu tiên vào Trung Quốc mất 5 năm, nhưng Hốt Tất Liệt đã dần dần chiếm được các thành phố của Trung Quốc, bắt đầu với Hsiang-yang và Fan-ch’eng trước khi tiến tới chiếm thủ đô của nhà Tống, Lin-an, vào năm 1276 sau Công nguyên. Anh ta đã nhân từ và tha thứ cho cậu bé hoàng đế Trung Quốc và mẹ của anh ta, giữ hai người như những tù nhân chính trị trong triều đình của anh ta. Năm 1278, Hốt Tất Liệt đã đạt được mục tiêu trở thành Hoàng đế sau khi đánh bại hoàng tử cuối cùng cản đường mình thông qua một trận thủy chiến quyết định. Với chiến thắng của mình, ông trở thành người Mông Cổ đầu tiên cai trị toàn bộ Trung Quốc. Ông bắt đầu triều đại Yuan, và là người cai trị đầu tiên của nó.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Hốt Tất Liệt đã tự phong cho mình một cách chiến lược trong trang phục truyền thống của các hoàng đế Trung Quốc. Thay vì ép buộc bản thân và những cách thức của người Mông Cổ đối với các chủ đề mới của mình, anh ấy đã đưa chúng vào như một mảnh vụn - đáng chú ý, nhưng không quá đau đớn. Tất nhiên, Hốt Tất Liệt đảm bảo rằng người Mông Cổ duy trì quyền lực, đặc biệt là trong các nhóm chính phủ cấp cao hơn, nhưng ông ta không đàn áp các thần dân mới của mình. Các thương nhân, nghệ nhân, người Trung Á và tầng lớp quý tộc Mông Cổ được xếp hạng cao trong đế chế mới. Người Hán bị coi là công dân trung lưu và hạ lưu và không thể giữ chức vụ nhà nước. Tuy nhiên, một số được phép giữ các chức vụ hành chính, đặc biệt là những người được giáo dục tốt. Ông khoan dung với các tôn giáo khác và đề cao các lý tưởng Nho giáo, đồng thời cai trị theo cách gần với những gì người Hán quen thuộc hơn là chế độ vua truyền thống của Mông Cổ.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Hốt Tất Liệt đã thực hiện một số thay đổi về kinh tế và giai cấp trong thời gian làm Hoàng đế. Ông thúc đẩy việc sử dụng tiền giấy để giao dịch và khuyến khích buôn bán với phương Tây, trong đó đáng ngạc nhiên là chấp nhận các nhà truyền giáo phương Tây, tiếp xúc trực tiếp với Giáo hoàng Gregory X. Hốt Tất Liệt cũng biết Marco, con trai của Niccolo Polo. Marco Polo đã nói tích cực về Hốt Tất Liệt trong nhật ký của mình, và hai người đã duy trì mối quan hệ thân thiết trong ít nhất mười bảy năm. Các thương nhân và nghệ nhân được giảm thuế dưới chế độ mới một phần là do Hốt Tất Liệt đánh giá cao đồ sứ tinh xảo được tạo ra ở Trung Quốc. Nền kinh tế phát triển dưới sự chỉ đạo của Hốt Tất Liệt nhờ khả năng kiểm soát và bảo vệ các tuyến đường thương mại có giá trị của người Mông Cổ.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
			<Text>Mặc dù Hốt Tất Liệt nhìn chung được đón nhận nồng nhiệt và được coi là một vị hoàng đế nhân từ, nhưng không phải ai cũng đồng ý với ông hoặc các chính sách của ông. Công dân người Hán không mấy hào hứng với cấu trúc giai cấp mới và các loại thuế cao hơn đi kèm với nó. Anh họ Kaidu của ông từng là mối đe dọa thường xuyên trong suốt triều đại của Hốt Tất Liệt. Tuy nhiên, Kaidu chưa bao giờ thành công trong nỗ lực lật đổ Đại Hãn và Hoàng đế.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
			<Text>Hốt Tất Liệt đã chiến đấu để mở rộng hơn nữa đế chế vốn đã rộng lớn của mình trong suốt thời gian làm Hoàng đế. Một số khu vực quy phục nhanh chóng, trong khi những khu vực khác kháng cự, đôi khi, có vẻ như do may mắn hơn là năng lực chiến đấu. Anh ta đã cố gắng xâm lược Nhật Bản hai lần, nhưng cả hai cuộc xâm lược đều thất bại vì lực lượng hải quân vượt trội của Nhật Bản hoặc những cơn bão đúng lúc - kamikaze, hay "cơn gió thần thánh".</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
			<Text>Triều đại của Hốt Tất Liệt kết thúc sau 34 năm khi ông qua đời vào năm 1294. Việc mất đi người vợ (yêu thích) và đứa con trai cả đã khiến ông rơi vào tình trạng trầm cảm, mặc dù ông đã sống đến 79 tuổi.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_TITLE">
			<Text>Bà Triệu</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_QUOTE">
			<Text>Tôi chỉ muốn cưỡi gió đi sóng, giết cá voi lớn ở biển đông, làm sạch biên cương và cứu người khỏi chết đuối.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Việt Nam có một lịch sử lâu dài về các cuộc chiến tranh với những kẻ muốn chinh phục nó. Một số thủ lĩnh của những cuộc chiến này được coi là anh hùng, hoặc thậm chí là thần thánh địa phương. Một trong những người sớm nhất trong số này tên là Triệu.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Vào đầu những năm 200 sau Công nguyên, miền bắc Việt Nam bị chiếm đóng bởi Vương quốc Ngô – một trong ba vương quốc Trung Quốc đang tranh giành quyền lực trên khắp lục địa. Đó sẽ là một tình huống căng thẳng – nhà Ngô đã sẵn sàng và lo lắng trong việc chiếm đóng nơi mà họ coi là “phương nam man rợ”, và người Việt Nam không ngừng kích động đòi độc lập. Người Trung Quốc có thể đã nhớ kinh nghiệm của nhà Hán, và cuộc nổi dậy của Hai Bà Trưng hơn một thế kỷ trước – người Việt Nam chắc chắn đã nhớ. Và trong môi trường ấy, ở một tỉnh khi ấy tên là Cửu Chân, gần Hà Nội ngày nay, đã xuất hiện một người phụ nữ phi thường. Bà Triệu (“Bà Triệu,” còn được gọi là Triệu Thị Trinh, mặc dù tên ban đầu của bà không được biết đến) không chỉ chiến đấu với quân Trung Quốc đang chiếm đóng mà còn cả những kỳ vọng của xã hội đối với bà. Cô ấy nói: “Tôi muốn cưỡi bão, giết cá voi sát thủ ngoài biển khơi, đánh đuổi ngoại xâm, thu phục đất nước, cởi bỏ chế độ nông nô và không bao giờ cúi lưng làm vợ lẽ cho bất cứ người đàn ông nào. .”</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Cuộc sống ban đầu của cô đầy rẫy những mất mát, áp bức và lạm dụng. Cô mồ côi và được nuôi dưỡng bởi anh trai và vợ của anh ta, những người ít chấp nhận miệng ăn thêm. Cuộc sống ở Việt Nam trong thời gian đó rất khó khăn, nhưng Triệu quyết định phải làm một điều gì đó.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
			<Text>Khi Bà Triệu mười chín tuổi, bà rời khỏi gia đình bị ngược đãi và sát hại chị dâu trên đường ra ngoài. Cô chạy trốn đến một ngọn núi gần đó và bắt đầu chuẩn bị cho chiến tranh, cả ngày lẫn đêm, trong nhiều tháng liên tục. Cô ấy tức giận: về quá khứ của mình, về sự áp bức mà người dân của bà phải đối mặt, về cách sống của phụ nữ vào thời điểm đó, và bà đã tìm cách chấm dứt những bất công này. Tin tức bắt đầu lan truyền về một chiến binh dũng mãnh trên đỉnh núi chuẩn bị nổi dậy chống lại người Trung Quốc, và các chiến binh kéo đến Triệu. Những tin đồn này đã khiến anh trai bà (người dường như không bận tâm đến việc vợ mình đã chết – có lẽ điều này nói lên điều gì đó về chị dâu của Triệu…) lên núi, nơi anh cầu xin bà từ bỏ cuộc chiến của mình. Triệu sẽ không bị ngăn cản, và cuối cùng bà đã thuyết phục được anh trai mình tham gia cùng bà và đội quân nghìn chiến binh của bà.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
			<Text>Năm 248, Bà Triệu đánh Cô đã chiến đấu trong hơn ba mươi trận chiến, sử dụng chiến thuật du kích chống lại một lực lượng chiếm đóng hùng mạnh không đối xứng – một chủ đề sẽ lặp đi lặp lại trong lịch sử Việt Nam. Ban đầu, người Trung Quốc đánh giá thấp bà vì bà là phụ nữ, nhưng thời gian trôi qua, bà trở thành một nhân vật đáng sợ gần như thần thoại. Nghe đồn nàng cao hơn chín thước, cưỡi voi xông trận, cất tiếng kêu như chuông chùa. Cô ấy mặc áo giáp vàng sáng chói hoặc trong những trường hợp khác là một chiếc áo choàng vàng (theo một lời kể, che giấu bộ ngực dài hàng thước mà bà ném qua vai khi cưỡi ngựa) và cầm một thanh kiếm trên mỗi tay. Đáng sợ nhất là vẻ đẹp và tính khí nóng nảy của bà. Năng lực của bà trên sân và quân phục đã mang lại cho bà danh hiệu “Quý bà tướng quân trong chiếc áo choàng vàng.”</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
			<Text>Lu Yin, vị tướng quân có công dẹp Bà Triệu, đã quá mệt mỏi vì không chỉ bị một đối thủ trẻ tuổi mà còn cả một phụ nữ làm nhục. Nhà Ngô leo thang xung đột, ngày càng đổ thêm quân vào Việt Nam, cho đến khi sức kháng cự cây nhà lá vườn của Triệu không thể theo kịp. Quân đội của bà suy yếu dần, và sau nhiều tháng chiến đấu ác liệt, cuối cùng bà đã bị đánh bại. Tuy nhiên, thay vì để mình bị kẻ thù bắt đi, bà đã tự chọn cái chết và được cho là đã dìm mình xuống sông. Cô ấy chỉ mới ngoài hai mươi tuổi khi qua đời.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
			<Text>Các vị hoàng đế Việt Nam sau này đã tôn vinh Bà Triệu không chỉ là một anh hùng dân tộc mà còn là một nữ thần.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
			<Text>Bà Triệu sử dụng phần thưởng di chuyển của đơn vị và các quận Thành rẻ hơn để phòng thủ hiệu quả khi bà có được Văn hóa [ICON_Culture] – hoặc làm cơ sở để khởi động chiến thắng Thống trị.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_DETAILED_BODY">
			<Text>Việt Nam là một nền văn minh khó chinh phục. Khi các đơn vị của các Nền văn minh khác bị sa lầy ở địa hình khó khăn, các đơn vị quân đội của Bà Triệu có thêm khả năng di chuyển và phòng thủ khi ở trong Đầm lầy, Rừng hoặc Rừng nhiệt đới, giúp bà có lợi thế rõ ràng khi chiến đấu ở những khu vực đó. Ngoài ra, bà có thể xây dựng các quận của Thành mà không cần yêu cầu về dân số thông thường, cung cấp thêm một lớp phòng thủ cho quê hương của bà và cung cấp thêm Văn hóa [ICON_Culture]. Trong khi các Quận đặc biệt của Bà Triệu - không bao gồm Thành, vốn không liên kết Vùng đất không phải là Quận đặc biệt - bị giới hạn ở Rừng, Rừng mưa nhiệt đới hoặc Đầm lầy, những Người xây dựng của bà có thể trồng rừng sớm hơn, giải phóng ô mới cho các Quận mới. Việt Nam là một Nền văn minh phòng thủ hiệu quả cao, sẵn sàng tìm kiếm những chiến thắng quân sự hoặc văn hóa.</Text>
		</Replace>
		<!-- buildings and districts -->
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_THANH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Từ “thành” dùng để chỉ tòa thành hoặc pháo đài, nhưng kiến trúc cổ điển Việt Nam kết hợp việc bảo vệ quân sự với nghệ thuật kiến trúc. Thành cổ nhất ở Việt Nam là Thành Cổ Loa, thuộc một quận của Hà Nội ngày nay. Truyền thuyết địa phương kể về việc nhà vua đã chọc giận một con rùa thần bằng cách liên tục cố gắng tạo chữ thành trên lưng rùa. Sau khi biết về con rùa thần kỳ, biết nói và rất rất tức giận này, nhà vua đã đồng ý di dời địa điểm cho thành. Để cảm ơn, rùa đã tặng nhà vua một chiếc nỏ thần, sức mạnh gấp nghìn lần một chiếc nỏ thông thường. Trong khi chiếc nỏ đã bị thất lạc theo thời gian, tòa thành vẫn đứng vững, với những bức tường bên ngoài hình xoắn ốc và pháo đài bên trong hình chữ nhật.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_THANH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
			<Text>Thành thường có nội thành hình chữ nhật có hào bao quanh. Các bức tường thành có thể dày và bền, nhưng, ít nhất là trong trường hợp thành tuyệt đẹp ở Huế, tầng trên thường được sơn và chạm khắc rất đẹp bằng rồng và các biểu tượng tốt lành khác của hoàng gia.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_THANH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
			<Text>Ở trung tâm Hà Nội, thành Thăng Long vẫn là biểu tượng chủ yếu của thành phố, với tòa tháp trung tâm thấp và những bức tường dày. Được xây dựng vào năm 1010, pháo đài trung tâm này ấn tượng đến nỗi nó được sử dụng làm căn cứ của các nhóm khác nhau như gia đình hoàng gia, quân đội Pháp trong thời kỳ thuộc địa, quân đội đế quốc Nhật Bản (như một nhà tù) và Quân đội Nhân dân Cộng sản Trung Quốc. Việt Nam. Tuy nhiên, nó không chỉ là một tiền đồn quân sự vì nó được trang trí bằng những con rồng đá chạm khắc, những cung điện phức tạp (hiện đã bị phá hủy), và hiện nay, được dùng như một bảo tàng.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_PRESERVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Năm 1862, nhà văn người Mỹ Henry David Thoreau đã viết rằng “sự hoang dã là sự bảo tồn của thế giới.” Tất nhiên, Thoreau đã viết từ một nền tảng văn hóa và lịch sử cụ thể, thúc đẩy quan điểm Lãng mạn coi thiên nhiên như một thứ gì đó phục hồi tinh thần con người, nhưng một số điều trong tuyên bố của ông đã đúng với các nền văn minh ở nhiều thời điểm và nhiều nơi. Các nền văn minh, ngay cả khi chúng thay đổi hoặc đôi khi phá hủy hoàn toàn thế giới tự nhiên, vẫn tìm cách bảo tồn một số thứ mà chúng đã mất, có lẽ thấy rằng vẫn còn một thứ gì đó nằm ngoài tầm tay của chúng. Các đền thờ Thần đạo ở Nhật Bản giữ nguyên những lùm cây, thác nước hoặc thậm chí cả đàn hươu để tôn vinh các linh hồn thiên nhiên. Các cung điện châu Âu thời trung cổ và đầu hiện đại có các khu bảo tồn săn bắn dành cho giới quý tộc, những nơi giờ đây thường được chuyển đổi thành công viên công cộng để nghỉ ngơi và trẻ hóa quần chúng. Đây không hẳn là những không gian hoang dã như Thoreau có thể có, mà là sự hoang dã được trồng trọt và cắt tỉa, được tạo ra để phục vụ các mục đích của thành phố về làm đẹp, thư giãn, săn bắn, thể thao, suy ngẫm, thiền định hoặc đơn giản là một chút không khí trong lành.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GROVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Những khu rừng bán hoang dã hình thành sâu sắc trong thế giới tôn giáo và trí tưởng tượng của nhiều dân tộc. Nhà biên niên sử người Đức thế kỷ 11 Adam of Bremen mô tả khu rừng ở Uppsala, Thụy Điển ngày nay, nơi treo cổ những vật hiến tế của con người cho Odin, Thor và Frey. Các dân tộc vùng Baltic và Celtic cũng coi những gốc cây cổ thụ - đặc biệt là cây sồi - để làm thánh. Tại thành phố Kyoto, khu rừng tre ở Arashiyama vẫn là một trong những địa điểm yên bình và linh thiêng nhất trong một thành phố nổi tiếng với những ngôi đền. Nhưng có lẽ khu rừng nổi tiếng nhất là Lumbini, khu vườn rừng nơi Đức Phật đản sinh. Một rừng cây cổ thụ, được bảo tồn và chăm sóc, mang đến một trái tim văn hóa và linh thiêng sống động cho một khu bảo tồn.</Text>
		</Replace>
		<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SANCTUARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
			<Text>Trong thời đại Công nghiệp và sau đó, quan niệm bảo tồn đất tự nhiên để giải trí cho giới quý tộc hoặc phản ánh của các linh mục thường nhường chỗ cho nhu cầu của đế chế. Đế quốc Anh đã thành lập các cơ sở nghiên cứu thực vật song sinh: Kew Gardens, mở cửa với hình thức hiện tại vào năm 1840, và một địa điểm ở Singapore vào năm 1859. Đây không chỉ là nơi để công chúng tản bộ mà còn là trung tâm nghiên cứu khoa học, nơi các chủng loại mới các loại cây trồng có thể được phát triển để sử dụng trên khắp Đế quốc. Các nhà nghỉ săn bắn như Grunewald của Berlin đã được chuyển thành công viên công cộng cho công nhân trong các nhà máy của Berlin, và các khu bảo tồn đền thờ trở thành nơi mà tất cả - không chỉ các linh mục và nhà sư - có thể thiền định. Ở đây cũng vậy, các nhà sinh thái học có thể có một cửa sổ nhìn vào thế giới tự nhiên đã (và đang) ở trong tình trạng suy giảm nhanh chóng. “Thánh địa” ở đây có nghĩa kép – vừa là nơi bảo tồn “sự hoang dã” cho khoa học, nghệ thuật và tôn giáo, vừa là nơi trú ẩn khỏi những đòi hỏi của đồng hồ bấm giờ, còi nhà máy hoặc điện thoại thông minh.</Text>
		</Replace>
	<!-- units -->
	<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_VIETNAMESE_VOI_CHIEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
	<Text>Trong các nền văn minh Đông Nam Á từ Miến Điện đến Xiêm La đến Campuchia, con voi là biểu tượng tinh túy của quyền lực hoàng gia. Một hiệp sĩ Đông Nam Á cưỡi một con voi chiến và cầm một cây giáo dài sẽ là một kẻ thù đáng gờm, và một con voi với một chiếc nỏ trên lưng có thể là một vũ khí công thành cơ động và chết người. Ngay cả với sự ra đời của thuốc súng, độ cao mà lưng voi có được sẽ mang lại lợi thế chiến thuật ấn tượng cho xạ thủ. Ở Việt Nam, voi chiến - voi chiến - được sử dụng để ngăn chặn bước tiến của quân Mông Cổ vào thế kỷ 13. Nhưng voi rất quan trọng ở Việt Nam từ rất lâu trước đó, vừa là vũ khí vừa là biểu tượng của quyền lực. Hai Bà Trưng vào thế kỷ thứ nhất sau Công nguyên đã cưỡi voi ra trận trong cuộc chiến nổi dậy chống lại nhà Hán của Trung Quốc. Sau đó, Bà Triệu, trong một cuộc xung đột khác với Trung Quốc, cũng được miêu tả cưỡi voi chiến.</Text>
	</Replace>
	<Replace Language='en_US' Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_VIETNAMESE_VOI_CHIEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
	<Text>Trong khi voi có thể chống lại súng hỏa mai, thì đại bác lại là một câu chuyện khác. Đến thế kỷ 20, voi chiến hầu như không còn được sử dụng, mặc dù người Việt Nam vẫn sử dụng chúng để vận chuyển quân nhu và quân đội một cách nhanh chóng và lặng lẽ trong rừng trong các cuộc chiến tranh chống Pháp, Hoa Kỳ và Trung Quốc. Những con voi hỗ trợ như vậy ngày nay vẫn được sử dụng bởi các nhóm phiến quân Kachin ở Myanmar (Miến Điện cũ).</Text>
	</Replace>
	</LocalizedText>
</GameData>
